<article>
<title>Standardy (RFC, ...)</title>


<p><wiki pl="Request for Comments">RFC</wiki> są serią numerowanych dokumentów Internet Engineering Task Force określających zdecydowaną większość standardów internetowych (w tym tych podstawowych jak IP, TCP, UDP, ICMP, ... oraz metod przesyłu IP poprzez różne sieci fizyczne). W RFC możemy często też znaleźć informacyjne odniesienia do innych otwartych standardów (nie specyfikowane bezpośrednio w RFC) - takich jak HTML i inne standardy <homepage url="http://www.w3c.org/TR/#Recommendations">W3C</homepage> (W3C czyli World Wide Web Consortium jest organizacją odpowiedzialną za standardy takie jak: HTML, CSS, DOM, XML i jego odmiany - w szczególności XHTML, XSL, XPath, MathML, SCG, SMIL, XForms, VoiceXML, ...). W RFC został też określony protokół XMPP będący podstawą Jabbera (jego rozszerzenia specyfikowane są w <homepage url="http://xmpp.org/extensions/">XEP</homepage>).</p>

<p>Kilka istotnych elementów świata informatyki standaryzowana jest przez organizacje takie jak ANSI, ISO (m.in. C, C++, <wiki pl="ASCII">ASCII</wiki>, <wiki pl="Unicode">Unicode</wiki>, format zapisu czasu - <wiki pl="ISO 8601">ISO 8601</wiki> ...), IEEE (wiele interfejsów sprzętowych - Ethernet(<wiki pl="IEEE 802.3">IEEE 802.3</wiki>), FireWire(<wiki pl="IEEE 1394">IEEE 1394</wiki>), port równoległy (<wiki pl="IEEE 1284">IEEE 1284</wiki>), <wiki pl="JTAG">JTAG</wiki> (IEEE 1149.1), ale równierz istotne aspekty softwerowe - przedewszystkim <wiki pl="POSIX">POSIX</wiki> (IEEE 1003)). Część aspektów standarzyzowana jest poprzez różne firmy czy też konsorcja (np. USB Consortium - <wiki pl="Universal Serial Bus">USB</wiki>, <wiki pl="The Open Group">The Open Group</wiki> - przdewszystkim <wiki pl="Single UNIX Specification">Single UNIX Specification</wiki> czyli (do niedawna) konkurencyjny POSIX (<doc info="?????" url="http://www.opengroup.org/onlinepubs/009695399/" path="">standard SUSv3</doc>)).</p>

<p>Poniżej przedstawiam listę ważniejszych protokołów wraz z numerami głównych dokumentów RFC je specyfikujących oraz ich statusem (STANDARD / DRAFT STANDARD / PROPOSED STANDARD / ...). Przy statucie STANDARD podawany jest też numer stosownego dokumentu STD. Lista ta nie jest kompletną listą RFC mówiących o tych protokołach, dlatego też zachęcam również do korzystania z <homepage url="http://www.rfc-editor.org/rfcxx00.html">listy oficjalnych standardów internetowych</homepage> oraz <doc info="?????" url="http://www.rfc-editor.org/rfcsearch.html" path="">wyszukiwarki RFC</doc> na stronach rfc-editor. Z koleji na stronach <a class="ext" href="http://www.isoc.org.pl/wiki/index.php/RFC">ISOC PL</a> można przeczytać trochę o RFC po polsku.</p>

<subtitle id="ip">Internet Protocol (IP, ICMP, ...):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0791 Internet Protocol. (STANDARD -> STD0005)</li>
	<li>RFC0792 Internet Control Message Protocol. (STANDARD -> STD0005)</li>
	<li>RFC0919 Broadcasting Internet Datagrams. (STANDARD -> STD0005)</li>
	<li>RFC0922 Broadcasting Internet datagrams in the presence of subnets. (STANDARD -> STD0005)</li>
	<li>RFC0950 Internet Standard Subnetting Procedure. (STANDARD -> STD0005)</li>
	<li>RFC1112 Host extensions for IP multicasting. (STANDARD -> STD0005)</li>

	<li>RFC1256 ICMP Router Discovery Messages. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3376 Internet Group Management Protocol, Version 3 (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="ipv6">IPv6:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2460 Internet Protocol, Version 6 (IPv6) Specification. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2462 IPv6 Stateless Address Autoconfiguration. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2463 Internet Control Message Protocol (ICMPv6) for the Internet Protocol Version 6 (IPv6) Specification. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC3513 Internet Protocol Version 6 (IPv6) Addressing Architecture. (PROPOSED STANDARD)</li>

	<li>RFC2461 Neighbor Discovery for IP Version 6 (IPv6). (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2466 Management Information Base for IP Version 6: ICMPv6 Group. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3587 IPv6 Global Unicast Address Format. (INFORMATIONAL)</li>
</ul>

<subtitle id="udp">User Datagram Protocol (UDP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0768 User Datagram Protocol. (STANDARD -> STD0006)</li>
</ul>

<subtitle id="tcp">Transmission Control Protocol (TCP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0793 Transmission Control Protocol. (STANDARD -> STD0007)</li>
</ul>

<subtitle id="dns">Domain Name System (DNS):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1034 Domain names - concepts and facilities. (STANDARD -> STD0013)</li>
	<li>RFC1035 Domain names - implementation and specification. (STANDARD -> STD0013)</li>
	<li>RFC3596 DNS Extensions to Support IP Version 6. (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="smtp">Simple Mail Transfer Protocol (SMTP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0821 Simple Mail Transfer Protocol. (STANDARD -> STD0010)</li>
	<li>RFC1869 SMTP Service Extensions. (STANDARD -> STD0010)</li>
	<li>RFC0974 Mail routing and the domain system. (HISTORIC -> STD0010)</li>
	<li>RFC2920 SMTP Service Extension for Command Pipelining. (STANDARD -> STD0060)</li>
	<li>RFC2821 Simple Mail Transfer Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>

	<li>RFC1651 SMTP Service Extensions. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC1652 SMTP Service Extension for 8bit-MIMEtransport. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC1653 SMTP Service Extension for Message Size Declaration. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC3461 Simple Mail Transfer Protocol (SMTP) Service Extension for Delivery Status Notifications (DSNs). (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC3463 Enhanced Mail System Status Codes. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2554 SMTP Service Extension for Authentication. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3207 SMTP Service Extension for Secure SMTP over Transport Layer Security. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="messages">Standard for the format of ARPA Internet text messages:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0822 Standard for the format of ARPA Internet text messages. (HISTORIC -> STD0011)</li>
	<li>RFC2822 Internet Message Format. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="nntp">Network News Transfer Protocol (NNTP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0977 Network News Transfer Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="telnet">Telnet Protocol:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0854 Telnet Protocol Specification. (STANDARD -> STD0008)</li>
	<li>RFC0855 Telnet Option Specifications. (STANDARD -> STD0008)</li>
</ul>

<subtitle id="ftp">File Transfer Protocol (FTP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0959 File Transfer Protocol. (STANDARD -> STD0009)</li>
</ul>

<subtitle id="ntp">Network Time Protocol (NTP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1305 Network Time Protocol (Version 3) Specification, Implementation. (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="http">Hypertext Transfer Protocol:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2616 Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2617 HTTP Authentication: Basic and Digest Access Authentication. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2818 HTTP Over TLS. (INFORMATIONAL)</li>
</ul>

<subtitle id="mime">Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2045 Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part One: Format of Internet Message Bodies. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2046 Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Two: Media Types. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2047 MIME (Multipurpose Internet Mail Extensions) Part Three: Message Header Extensions for Non-ASCII Text. (DRAFT STANDARD)</li>
	<li>RFC2049 Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Five: Conformance Criteria and Examples. (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="pop">Post Office Protocol (POP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1939 Post Office Protocol - Version 3. (STANDARD -> STD0053)</li>
</ul>

<subtitle id="imap">Internet Message Access Protocol (IMAP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3501 INTERNET MESSAGE ACCESS PROTOCOL - VERSION 4rev1. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3502 Internet Message Access Protocol (IMAP) - MULTIAPPEND Extension. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3691 Internet Message Access Protocol (IMAP) UNSELECT command. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="snmp">Simple Network Management Protocol Version 3 (SNMPv3):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3411 An Architecture for Describing Simple Network Management Protocol (SNMP) Management Frameworks. (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3412 Message Processing and Dispatching for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3413 Simple Network Management Protocol (SNMP) Applications. (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3414 User-based Security Model (USM) for version 3 of the Simple Network Management Protocol (SNMPv3). (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3415 View-based Access Control Model (VACM) for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3416 Version 2 of the Protocol Operations for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3417 Transport Mappings for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (STANDARD -> STD0062)</li>
	<li>RFC3418 Management Information Base (MIB) for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (STANDARD -> STD0062)</li>

	<li>RFC2819 Remote Network Monitoring Management Information Base. (STANDARD -> STD0059)</li>
	<li>RFC2572 Message Processing and Dispatching for the Simple Network Management Protocol (SNMP). (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="ssh">Secure Shell (SSH)</subtitle>
<ul>
	<li>RFC4250 The Secure Shell (SSH) Protocol Assigned Numbers (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4251 The Secure Shell (SSH) Protocol Architecture (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4252 The Secure Shell (SSH) Authentication Protocol (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4253 The Secure Shell (SSH) Transport Layer Protocol (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4254 The Secure Shell (SSH) Connection Protocol (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4255 Using DNS to Securely Publish Secure Shell (SSH) Key Fingerprints (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4256 Generic Message Exchange Authentication for the Secure Shell Protocol (SSH) (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4344 The Secure Shell (SSH) Transport Layer Encryption Modes (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC4345 Improved Arcfour Modes for the Secure Shell (SSH) Transport Layer Protocol (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="tls">Transport Layer Security (TLS)</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2246 The TLS Protocol Version 1.0. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3546 Transport Layer Security (TLS) Extensions. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3436 Transport Layer Security over Stream Control Transmission Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC2595 Using TLS with IMAP, POP3 and ACAP. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="dhcp">Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2131 Dynamic Host Configuration Protocol. (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="rtp">Real-Time Protocol:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3550 RTP: A Transport Protocol for Real-Time Applications. (STANDARD -> STD0064)</li>
	<li>RFC3551 RTP Profile for Audio and Video Conferences with Minimal Control. (STANDARD -> STD0065)</li>

	<li>RFC2793 RTP Payload for Text Conversation. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC2833 RTP Payload for DTMF Digits, Telephony Tones and Telephony Signals. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC2959 Real-Time Transport Protocol Management Information Base. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC2960 Stream Control Transmission Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="sdp">Session Description Protocol (SDP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2327 SDP: Session Description Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3264 An Offer/Answer Model with Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3266 Support for IPv6 in Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3388 Grouping of Media Lines in the Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3407 Session Description Protocol (SDP) Simple Capability Declaration. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3556 Session Description Protocol (SDP) Bandwidth Modifiers for RTP Control Protocol (RTCP) Bandwidth. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3605 Real Time Control Protocol (RTCP) attribute in Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3890 A Transport Independent Bandwidth Modifier for the Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="sip">Session Initiation Protocol (SIP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3261 SIP: Session Initiation Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3262 Reliability of Provisional Responses in Session Initiation Protocol (SIP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3263 Session Initiation Protocol (SIP): Locating SIP Servers. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3264 An Offer/Answer Model with Session Description Protocol (SDP). (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3265 Session Initiation Protocol (SIP)-Specific Event Notification. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3515 The Session Initiation Protocol (SIP) Refer Method.</li>
	<li>RFC3891 The Session Initiation Protocol (SIP) "Replaces" Header. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3893 Session Initiation Protocol (SIP) Authenticated Identity Body (AIB) Format. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3892 The Session Initiation Protocol (SIP) Referred-By Mechanism. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3911 The Session Initiation Protocol (SIP) "Join" Header. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="xmpp">Extensible Messaging and Presence Protocol (XMPP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3920 Extensible Messaging and Presence Protocol (XMPP): Core. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3921 Extensible Messaging and Presence Protocol (XMPP): Instant Messaging and Presence. (PROPOSED STANDARD)</li>
	<li>RFC3922 Mapping the Extensible Messaging and Presence Protocol (XMPP) to Common Presence and Instant Messaging (CPIM). (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="irc">Internet Relay Chat (IRC):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1459 Internet Relay Chat Protocol. (EXPERIMENTAL)</li>
	<li>RFC2813 Internet Relay Chat: Server Protocol. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC2812 Internet Relay Chat: Client Protocol. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC2811 Internet Relay Chat: Channel Management. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC2810 Internet Relay Chat: Architecture. (INFORMATIONAL)</li>
</ul>



<subtitle id="nfs">Network File System (NFS):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3530 Network File System (NFS) version 4 Protocol. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="ldap">Lightweight Directory Access Protocol (LDAP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC2251 Lightweight Directory Access Protocol (v3). (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="voicemail">Voice Profile for Internet Mail:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3801 Voice Profile for Internet Mail - version 2 (VPIMv2). (DRAFT STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="uri">Uniform Resource Identifier (URI): Generic Syntax:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3986 Uniform Resource Identifier (URI): Generic Syntax. (STANDARD -> STD0066)</li>
	<li>RFC1738 Uniform Resource Locators (URL). (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="unicode">Unicode and ISO 8601:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3629 UTF-8, a transformation format of ISO 10646. (STANDARD -> STD0063)</li>
	<li>RFC2781 UTF-16, an encoding of ISO 10646. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC2152 UTF-7 A Mail-Safe Transformation Format of Unicode. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC3339 Date and Time on the Internet: Timestamps. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>

<subtitle id="xml">XML, HTML, ...:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC3076 Canonical XML Version 1.0. (INFORMATIONAL)</li>
	<li>RFC2854 The 'text/html' Media Type. (INFORMATIONAL)</li>
</ul>



<subtitle id="requirements">Requirements for Internet Hosts and Router:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1122 Requirements for Internet Hosts - Communication Layers. (STANDARD -> STD0003)</li>
	<li>RFC1123 Requirements for Internet Hosts - Application and Support. (STANDARD -> STD0003)</li>
	<li>RFC1812 Requirements for IP Version 4 Routers. (PROPOSED STANDARD)</li>
</ul>



<subtitle id="ipoe">IP over Ethernet:</subtitle>
<ul>
	<li>RFC0826 Ethernet Address Resolution Protocol. (STANDARD -> STD0037)</li>
	<li>RFC0903 Reverse Address Resolution Protocol. (STANDARD -> STD0038)</li>
	<li>RFC0894 Standard for the transmission of IP datagrams over Ethernet networks. (STANDARD -> STD0041)</li>
	<li>RFC1042 Standard for the transmission of IP datagrams over IEEE 802 networks. (STANDARD -> STD0043)</li>
</ul>

<subtitle id="ppp">The Point-to-Point Protocol (PPP):</subtitle>
<ul>
	<li>RFC1661 The Point-to-Point Protocol (PPP). (STANDARD -> STD0051)</li>
	<li>RFC1662 PPP in HDLC-like Framing. (STANDARD -> STD0051)</li>
</ul>
</article>
