<article>
<title>IPMI</title>

<p><wiki en="Intelligent Platform Management Interface">IPMI</wiki> jest specyfikacją komunikacji systemu zarządzającego sprzętem z interfejsem administracyjnym. Aby korzystać z pod Linuxa z dobrodziejstw tego wynalazku należy posiadać płytę główną (ew. inne urządzenie) wspierające ten protokół oraz zainstalować OpenIPMI i ipmitool. IPMI umożliwia m.in. (zdalny) podgląd informacji z sensorów, wyłączenie, włączenie czy też reset zasilania, a także zdalny dostęp do konsoli.</p>

<p>Lokalne używanie ipmi wymaga załadowania modułów ipmi_devintf i ipmi_si, zainstalowania wspomnianego openipmi oraz połączenia się przy pomocy komendy <code>ipmitool -I open -H 192.168.0.102 shell</code>. Możemy wtedy dokonać konfiguracji dostępu sieciowego:</p>
<pre>
# w testowanej płycie były dwie karty sieciowe z których mógł korzystać IPMI
# - identyfikowane w nim jako interfejsy 6 i 7
lan set 6 ipaddr <var>192.168.0.100</var>
lan set 6 netmask <var>255.255.0.0</var>
lan set 6 ipsrc static
lan set 6 auth ADMIN PASSWORD
lan set 6 auth OPERATOR PASSWORD
lan set 6 auth USER PASSWORD
lan set 6 auth CALLBACK PASSWORD
lan set 6 user
lan set 6 password <var>NASZE_TAJNE_HASLO</var>
lan set 6 access on
lan set 6 vlan id off
lan set 6 macaddr <var>MAC:adres:karty:z:IPMI</var>
isol set enabled true
isol set bit-rate 115.2
# u mnie poniższa opcja nie chciała zadziałać, ale da się to obejść
lan set 6 arp respond on
</pre>

<p>Następnie możemy połączyć się zdalnie do IPMI przy pomocy <code>ipmitool -I lan -H <var>192.168.0.100</var> shell</code> lub do konsoli wystawionej na port szeregowy (w wypadku testowanego sprzętu był to /dev/ttyS1, ponadto wymagał użycia starszego trybu isol zamiast sol) - <code>ipmitool -I lan -H <var>192.168.0.100</var> isol activate</code>. Testowana płyta (SE7501WV2) posiadała także w biosie opcje przekierowania konsoli na port szeregowy (w odróżnieniu od innej testowanej płyty bez IPMI) ta przekierowywała też gruba więc wystarczyło wystawić jądro i getty. Zobacz w Sieci: <doc url="http://buttersideup.com/docs/howto/IPMI_on_Debian.html">Howto setup IPMI under Linux (Debian / Sarge) on the Intel SR2300 Server Chassis (Intel Server Board SE7501WV2)</doc> (uwaga od czasu powstania tamtego artykułu trochę się zmieniło - ipmitool obsługuje isol, inne nazwy modułów).</p>

<p>IPMI możemy wykorzystać także lokalnie - np. do monitoringu temperatury (niekiedy daje lepsze wyniki niż lmsensors czy tez mbmon). Prezentuje przykład prostego skryptu który w przypadku wykrycia zbyt wysokiej temperatury wysyła powiadomnienie i dokonuje (dość brutalnego) wyłączenia maszyny:</p>

<pre>
IPMI_INFO=`ipmitool -I open sdr`

date +%T >> /var/log/temperature_`date +%F`
echo "$IPMI_INFO" | grep Temp >> /var/log/temperature_`date +%F`

echo "$IPMI_INFO" | awk '
	BEGIN {
		ret_code=0
	}
	$1=="CPU" &amp;&amp; $3=="Temp" &amp;&amp; $5 &gt; 68 {
		if ($5 &lt; 200) {ret_code=12; exit 12} else {ret_code=11}
	}
	END {
		exit ret_code
	}
'
SHUTDOWN=$?

if [ $SHUTDOWN -ge 11  ]; then
	sendEmail -f "root@$HOSTNAME" -t admin@email.adress \
		-u "SHUTDOWN INFO from `hostname`" -m "$IPMI_INFO" \
		-s nasz.serwer.smt.puszczajacy.beze.autoryzacji.i.greylist
	if [ $SHUTDOWN -ge 12  ]; then
		ipmitool -I open power off
	fi
fi
</pre>

<p>Warto także zwrócić uwagę na alternatywną implementację protokołu IPMI - <homepage url="http://www.gnu.org/software/freeipmi/">freeipmi</homepage>.</p>
</article>
