<article>
<title>Instalacja oprogramowania</title>
<p>Polecam zakończenie działania programu dokonującego podstawowej konfiguracji systemu (automatycznie uruchamianego przy pierwszym starcie po ewentualnym wybraniu dodatkowych źródeł apta - w przypadku dobrego łącza do Internetu warto wybrać źródła HTTP lub FTP). System ten posiada na tyle wygodny system zarządzania pakietami (chyba najlepszy z jakim się spotkałem), że późniejsze dodanie potrzebnego oprogramowania nie będzie problemem. Poniżej omówię kilka poleceń i programów związanych z zarządzaniem pakietami w Debianie.</p>
<p><strong>aptitude</strong> - najbardziej wysokopoziomowy i "user-friendly" (z standardowych) program do zarządzania pakietami, mogący pracującować w tzw. "trybie pełnoekranowym". Do najważniejszych jego poleceń zaliczyć należy {podane w postaci: "znak wywołujący akcje w trybie pełnoekranowym" - "opis" ("komenda trybu linii poleceń")}:<br />
+ - instaluje wybrany pakiet (install)<br />
- - odinstalowywuje wybrany pakiet (remove)<br />
_ - wykasowywuje (w raz z plikami konfiguracyjnymi) wybrany pakiet (purge)<br />
L - reinstaluje wybrany pakiet<br />
R - rekonfiguruje wybrany pakiet {odpowiada wywołaniu: dpkg-reconfigure nazwa_pakietu}<br />
= - wstrzymuje aktualizację wybranego pakietu (hold)<br />
I - instaluje "pojedyńczo" (bez spełniania zależności) wybrany pakiet<br />
M - dodaje znacznik automatycznej instalacji (markauto)<br />
m - usuwa znacznik automatycznej instalacji (unmarkauto)<br />
/ - wyszukiwanie pakietu (standardowo według nazwy, aby szukać w opisie <code>~d</code> szukany_tekst, aby znaleźć niedokasowane <code>~c</code> lub nieoficjalne <code>!~Odebian</code>, aby szukać tylko w zainstalowanych <code>~i</code>)<br />
\ - wyszukiwanie wstecz<br />
n - następny wyszukany pakiet<br />
N - poprzedni wyszukany pakiet<br />
l - filtr pakietów (np. <code>?any-version(~i !~Astable !~Atesting)</code> zawęzi listę wyświetlanych pakietów tylko do tych których zainstalowana wersja jest różna od wersji z stable i testing)<br />
d - wyświetla zależności danego pakietu<br />
r - wyświetla zależności od pakietu<br />
i - wyświetla informacje o pakiecie<br />
g - wykonuje zaplanowane akcje<br />
q - wychodzi z aktualnego okna bądź z programu<br />
? - pomoc<br />
jednym z mniej znanych, a bardzo przydatnych wywołań jest <code>aptitude -F '%c%a%M %p %V' search '~Rdepends:<var>nazwa_pakietu</var>'</code> wypisujące pakietów wymaganych itp dla danego<br />
więcej: menu Pomoc w programie i <man section="8">aptitude</man></p>

<p>Warto także zwrócić uwage na plik konfiguracyjny aptitude (i apt'a) - <kbd class="path">/etc/apt/apt.conf</kbd> (lub jego odpowiedniki w katalogu domowym) - umożliwia on m.in. wyłączenie instalowania pakietów polecanych:</p>
<pre>
# nie trzyma polecanych i sugerowanych jak zalezności
APT::AutoRemove::RecommendsImportant "false";
APT::AutoRemove::SuggestsImportant "false";

# nie instaluje automatycznie olecanych i sugerowanych
APT::Install-Recommends "false";
APT::Install-Suggests "false";

# wyłączenie wyszukiwania przyrostowego w aptitude
aptitude::UI::Incremental-Search "false";

# wyłączenie pobierania aktualizacji listy pakietów jako pdiff
# (polecam jeżeli stosunkowo rzadko aktualizujemy listy pakietów np. na testingu)
Acquire::PDiffs "false";
</pre>

<p><strong>apt-get</strong> - program do pobierania i instalowania pakietów ...</p>

<p><strong>apt-file</strong> - program umożliwiający wyszukiwanie pakietu zawierającego plik o podanej nazwie lub ścieżce (w odróżnieniu od <code>dpkg -S</code> nie ogranicza się tylko do zainstalowanych pakietów) - <code>apt-file update</code> - aktualizacja informacji o pakietach, <code>apt-file search <var>test</var></code> - wyszukanie pakietów zawierających plik test</p>

<p><strong>apt-build</strong> - program ułatwiający kompilowanie Debiana ze źródeł, celem optymalizacji</p>

<p><strong>dpkg</strong> - potężne niskopoziomowe narządzie do zarządzania pakietami. Do najważniejszych opcji zaliczyć należy:<br />
-i nazwa_pakietu [...] - instaluje pakiet(y)<br />
-l wzorzec_nazwy_pakietu [...] - wypisuje informacje o stanie pakietów (w szczególności czy jest zainstalowany)<br />
-L nazwa_pakietu [...] - lista plików zawartych w pakietach<br />
-S sciezka_do_pliku - lista pakietów zawierających plik<br />
--get-selections - lista zainstalowanych pakietów wraz z statusem - aktualnie zainstalowany (install) lub usunięty (deinstall)<br />
warto zwrócić uwagę na możliwość zapisania listy zainstalowanych pakietów do pliku  - <code>dpkg --get-selections &gt; pakiety.txt</code> oraz zaznaczenia do instalacji pakietów zapisanych w tak wygenerowanej liście - <code>dpkg --set-selections &lt; pakiety.txt</code><br />
<br />
więcej - tradycyjnie: <man section="8">dpkg</man>, <kbd class="cmd_help">dpkg --help | less</kbd></p>

<p>Zachęcam do zapoznania się także z pozostałymi programami z rodziny apt-* (niektóre z nich to osobne paczki, wymagające doinstalowania) - umożliwiają one m.in. budowę systemu Debian ze źródeł (jak Gentoo ...) oraz programem aptsh (shell do zarządzania pakietami, podobnie jak jest w PLD).</p> 

<p>Niekiedy przydatna może być sztuczka z fałszywym zainstalowaniem paczki. Operacja taka sprowadza się do:</p><ul>
	<li>dodaniu do <kbd class="path">/var/lib/dpkg/status</kbd>:<pre>
Package: <samp>NAZWA_PACZKI</samp>
Status: install ok installed
Version: 999.999.999</pre></li>
	<li>utworzeniu pliku do <kbd class="path">/lib/dpkg/info/<samp>NAZWA_PACZKI</samp>.list</kbd></li>
</ul>
</article>
