<article>
<!-- O STRONIE: ciąg dalszy -->
<p>Materiały składające się na serwis ułożone są w sposób tematyczny, podobnie jest z dolinkowaniami do materiałów zewnętrznych - najczęściej są one umieszczane bezpośrednio w treści artykułu dotyczącego danego tematu lub w specjalnym akapicie takiego artykułu ("Zobacz w Sieci/Wikipedii"), część linków jest w ogólno serwisowym dziale "linki". Typy linków pokazywane są z wykorzystaniem kodów kolorystycznych: kolorowanie w zależności od typu: <span class="int">linki wewnętrzne</span>, <span class="Wikipedia">linki do Wikipedii</span>, <span class="doc">linki zewnętrzne do stron uzupełniających omawiane kwestie</span>, <span class="ext">pozostałe linki zewnętrzne</span>, <span class="dead">martwe linki zewnętrzne</span>; w taki sposób oznaczany jest także aktywny link (kolor czerwony oraz podkreślenie) oraz link odwiedzony (<span class="visited">jasnoszare tło</span>). Przy niektórych linkach (gdy licencja pozwala i linkowany materiał uznany jest za bardzo ważny) może być umieszczany także odnośnik do kopi lokalnej danego materiału.</p>

<p>Serwis wywodzi się bezpośrednio z mojej strony domowej powstałej w 1999 roku, jednak od tamtej pory przeszedł bardzo długą ewolucję tak pod względem tematyki którym się zajmuje jak i strony technicznej jego realizacji. Obecna nazwa serwisu (OpCode) odnosi się do określenia numerycznego kodu operacji wykonywanej przez procesor; ze względu na jej położenie na styku oprogramowania i sprzętu oraz występowanie procesorów w bardzo różnych dziedzinach techniki wydaje mi się iż dobrze ona pasuje do tego serwisu i jego tematyki.</p>

<p>Strona jest wmiarę nowoczesnym przedstawicielem "Web 1.0" (lub nawet wcześniejszego ... cokolwiek miałoby to znaczyć ;-)). Strona w postaci statycznych <!--(ale w przypadku korzystania z wariantów specjalnych są one dynamicznie modyfikowane przed wysłaniem)--> plików XHTML (z kodowaniem UTF-8) generowana jest z plików XML'owych poprzez specjalnie do tego celu stworzony silnik, odpowiada on za podmianę niektórych znaczników, łączenie dokumentów zgodnie z opisem podanym w pliki definiującym mapę strony, generowanie kolorowanych wersji kodów źródłowych, archiwów tgz, więcej na jego temat znaleźć można <id_link id="www_engine">tutaj</id_link>. Za wspomniane kolorowanie linków oraz dodanie adresu URL do linków i znikanie menu przy drukowaniu dokumentu odpowiedzialny jest arkusz stylów CSS.</p>

<p>Dołożyłem wszelkich starań aby zgromadzone tu informacje były prawdziwe i nie zawierały błędów, a ich zastosowanie nie pociągało niemiłych skutków ubocznych; jednak nie mogę wziąć jakiejkolwiek odpowiedzialności za wykorzystanie zawartych tu informacji i porad. Konstruktywna krytyka mile widziana - <a href="mailto:webmaster@opcode.eu.org">webmaster@opcode.eu.org</a>. <!--Źródła strony (wraz z wszystkimi skryptami wykorzystywanymi do jej generowania) dostępne są w dziale <dfn>download</dfn>, zawierającym również wersję off-line serwisu oraz inne materiały.--> Serwis dystrybuowany jest na zasadach licencji typu BSD:</p>
<blockquote>
	<p class="noindent">Copyright (c) 1999-2019, Robert Paciorek (http://www.opcode.eu.org/), BSD-type license<br />
		Redystrybucja wersji źródłowych i wynikowych, po lub bez dokonywania modyfikacji JEST DOZWOLONA, pod warunkiem zachowania niniejszej informacji o prawach autorskich. Autor NIE ponosi JAKIEJKOLWIEK odpowiedzialności za skutki użytkowania tego dokumentu/programu oraz za wykorzystanie zawartych tu informacji.<br />
		This is free document/software. Redistribution and use in source and binary forms, with or without modification, ARE PERMITTED provided save this copyright notice. This document/program is distributed WITHOUT any warranty, use at YOUR own risk.
	</p>
</blockquote>
<!--<p class="noindent">Licencja ta nie dotyczy części materiałów z działu <a class="int"  href="[[!URLPREFIX!]]/archiwum/">archiwum</a> oraz części materiałów wymienianych w spisie plików wyłączonych z "OpCode-source.tgz" na stronie działu <a class="int"  href="[[!URLPREFIX!]]/~DOWNLOAD/">download</a>.</p>-->
</article>
