<article>
<title>Linki i moje projekty</title>

<p>Zachęcam również do przyjrzenia się kilku prostym skryptom bashowym:</p>
<ul>
	<li><id_link id="arp_log.sh">arp_log.sh</id_link> - bardzo prosty skrypcik logujący w zadanych odstępach czasu aktualny wygląd tablicy <wiki pl="Address Resolution Protocol">ARP</wiki> do pliku</li>
	<li><id_link id="fs_backup.sh">fs_backup.sh</id_link> - kolejny bardzo prosty skrypcik wykonujący backup wskazanej partycji na innej z wykorzystaniem rsync</li>
	<li><id_link id="mysql_backup.sh">mysql_backup.sh</id_link> - kolejny bardzo prosty skrypcik wykonujący backup baz danych MySQL</li>
	<li><id_link id="progress_bar.sh">progress_bar.sh</id_link> - prosty skrypcik wypisujący kropki w trakcie działania innego procesu</li>
	<li><id_link id="expr2pla.sh">expr2pla.sh</id_link> - prosty skrypt do generowania plików PLA (używanych np. przez espresso) na podstawie wyrażenia boolowskiego</li>
	<li><id_link id="kamera.sh">kamera.sh</id_link> - robi zdjęcie aparatem cyfrowym aż się uda</li>
	<li><id_link id="tv.vlc.sh">tv.vlc.sh</id_link> - z wykorzystaniem DCOP uruchamia zestaw aplikacji do słuchania radia</li>
	<li><id_link id="sshfs-via-tunel-mount.sh">sshfs-via-tunel-mount.sh</id_link> - z wykorzystaniem DCOP uruchamia termianle z zestawieniem tunelu ssh oraz montowaniem zasobu poprzez sshfs</li>
	<li><id_link id="vhdl-build.sh">vhdl-build.sh</id_link> - skrypt ułatwiający budowanie i uruchamianie testbench'ów VHDL</li>
	<li><id_link id="commons_config_system">Commons Config System</id_link> - Skrypty przeznaczone do obsługi współdzielonego (sieciowo) konfiguracji pomiędzy kilkoma hostami. Korzysta do tego celu z sshfs oraz bzr i rsync, do startu i stopu korzysta z skryptów dodawanych do <kbd class="path">.kde/env</kbd> i <kbd class="path">.kde/shutdown</kbd> wyświetlających swój progressbar. Skrypt ponadto eksportuje klucze i certyfikaty szyfrujące oraz inne ustawienia przechowywane w $HOME oraz wykonuje "zaawansowane" tarowanie celów linków.</li>
	<li><id_link id="rtv_recorder_and_transmiter">rtv_recorder_and_transmiter</id_link> - nagrywanie i przesylanie obrazu z karty TV z wykorzystaniem transcode, vlc, mplayer</li>
	<li><id_link id="install_dom0.sh">install_dom0.sh</id_link> - skrypt automatyzujący instalacje systemu z użyciem debootstrapa i puppeta, warto zwrócić uwagę na rozwiązanie pętli z pytaniem o kontynuowanie</li>
	<li><id_link id="beos_mail2mbox.sh">beos_mail2mbox.sh</id_link> - prosty skrypt bashowo-awkowy do konwersji skrzynki pocztowej z BeOSa do standardowego mbox'u</li>
	<li><id_link id="net_stat.sh">net_stat.sh</id_link> - prosty skrypt bashowo-awkowy do generowania statystyk transferu na wybranym interfejsie sieciowym</li>
	<li><id_link id="engine-base.sh">engine-base.sh</id_link>, <id_link id="engine-parse_in.sh">engine-parse_in.sh</id_link>, <id_link id="engine-parse_out.sh">engine-parse_out.sh</id_link>, <id_link id="engine-generate.sh">engine-generate.sh</id_link>, <id_link id="engine-config.sh">engine-config.sh</id_link>, <id_link id="engine-edit_help.sh">engine-edit_help.sh</id_link> - dość rozbudowany skrypt bash'owo-awk'owy obsługujący moją stronę www</li>
	<li><id_link id="icm-dirop">System obsługi DIRopu</id_link></li>
	<li><id_link id="sysmon">System monitoringu pracy serwerów</id_link></li>
</ul>

<p>Polecam także zajrzeć do artykułu poświęconego językowi <id_link id="awk">AWK</id_link>, który jest bardzo użyteczny w połączeniu z bash'em.</p>

<p>Więcej informacji o Bash'u: <man section="1">bash</man>. Zobacz w Sieci: <doc url="http://www.tldp.org/LDP/abs/html/" mirror="oprogramowanie/www.tldp.org/Advanced Bash-Scripting Guide">Advanced Bash-Scripting HOWTO</doc>, <doc url="http://www.republika.pl/dief/main.html">Kurs BASHa</doc>, <doc url="http://www.uw-team.org/index.php?id=arty/bash_kurs">Kurs basha</doc>, <wiki en="b:Bourne Shell Scripting">Bourne Shell Scripting</wiki>.</p>
</article>
